\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
 \usepackage{stmaryrd} 
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\B}{\mathbbm{B}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 1 : Introduction}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\section{Dénombrement}\label{label}
		\subsection{Quelques rappels sur la théorie des ensembles}\label{label}
			On se place dans le cas d'un ensemble $\Omega$ ayant un nombre fini déléments.\\
			\begin{definition}[cardinal de $\Omega$]
				Soit $\Omega$ ayant un nombre fini délément on peut numéroter ses éléments \\
				\[
					\Omega=\{\omega_1,\omega_2,\hdots,\omega_n\}
				\]
				Cela signifie qu'il existe un entier n et une bijection entre $\{1,2,\hdots,n\}$ et $\Omega$ par ex, et elle est définie par $f(i)=\omega_i$ si $1\pe i \pe n$\\
				L'entier n est unique et il s'appele le \underline{cardinal de $\Omega$}, on le note $card(\Omega)$ ou $\#\Omega$  En effet si l'existe pas d'autre $n'$ tel qu'il exist eune bijection entre $\Omega$ et $\{1,2,\hdots, n'\}$ car on aurait une bijection entre $\{1,2,\hdots, n'\}$ et $\{1,2,\hdots, n\}$
			\end{definition}
			
			\begin{propriete}
				Deux ensemble $A$ et $B$ finis sont de même cardinal, si s'il existe une bijection entre $A$ et $B$ 
			\end{propriete}
			\begin{propriete}
				$\Omega$ fini $A^\Beta\subset\Omega$ 
				\begin{itemize}
					\item $A^c=\{\omega\in\Omega,\omega\not\in A\}$\\
					$card(A^c)=card(\Omega)-card(A)$
					\underline{remarque} il y a plusieurs notation pour  le complémentaire
					\item $Card(A\cup B)=card(A)+card(B)-card(A\cap B)$
				\end{itemize}
			\end{propriete}
		\begin{definition}
			Une famlle $(A_i)_{i\in I}$ de sous ensemble de $\Omega$ (finis) est une partition de $\Omega$ si $A_i\cap Aj=\varnothing$  si $i\not=j$, et $\bigcup A_i =\omega$\\
			Autrement dit, pout tout $\omega$ de $\Omega$ il existe un unique indice $i$ tel que $\omega$ est dans $A_i$ 
		\end{definition}
		\underline{RQ} si $(A_i)_{i\in I)$ est ne partition de $\Omega$ alors
		\[
			Card(\Omega)=\sum_{i\in I}card(A_i)
		\]
		\begin{definition}
			Soit $A$ et $B$ deux sous ensembles de $\Omega$ le produit carthésien $A\times B$ est l'ensemble des couples $(a,b)$ avec $a\in A$ et $b\in B$ 
			\[
				Card(A\times B)=card(A)\times Card(B)
			\]
			en particulier en peut définir $A^p= A\times A\times A\times\hdots\times A,\quad Card(A^p)=Card(A)^p$
		\end{definition}
		\underline{Démo} On peut poser la fonction indicatrice $1_A$
		\[
			1_A(\omega)=\left\{\begin{array}{c}
				1 \text{ si } \omega\in A\\
				0\text{ si } \omega\not\in A
			\end{array}\right.
		\]
		On a :
		\[
			1_{A\cup B}=1_A+1_B-1_{A\cap B}
		\]
		
		\begin{proposition}
			Soit $A\subset\Omega$ (finis) alors 
			\[Card(A)=\sum_{\omega\in\Omgega}1_A(\omega)\]
		\end{proposition}
		\[
			Card(A\cup B)=\sum_{\omega\in\Omega}1_{A\cup B}(\omega)=\sum_{\omega\in\Omega}(1_A+1_B-1_{A\cap B})(\omega)=Card(A)+Card(B)-Card(A\cap B)z
		\]
		\begin{proposition}
			$1_{A\cap B}=1_A1_B$
			Si $(A_i)_{i\in I}$ est une partition de $\Omega$ $1=\sum_{i\in I} 1_{A_i}$
		\end{proposition}
	
		\[
			1_{A\times B}(\omega_1, \omega_2)=1_A(\omega_1)\times 1_B(\omega_2)
		\]
		
		\subsection{ensembles typiques}\label{label}
			Pour modelliser on aura bseoin de savoir calculer le cardinal dde certains ensembles de références 
			\subsubsection{ensembe des couples, des triplets, des p-uplets}\label{label}
				\begin{itemize}
					\item couples : $\{(a,b)\quad 1\pe a\pe n$ et $1\pe b \pe n\}=\{1,2,3,\hdots, n\}^2$
					\item triplets : $\{(a_1,a_2)\quad 1\pe a_1, a_2, a_3\pe n\}=\{1,2,3,\hdots, n\}^3$
					\item \phi listes, p-uplets : $\{(a_1,a_2,\hdots,a_p)\quad 1\pe a_1, a_2,\hdots, a_p\pe n\}=\{1,2,3,\hdots, n\}^p$
				\end{itemize}
			\begin{definition}[l'ensemble des parties]
				l'ensemble des parties de $\{1,2,3,\hdots, n\}$ se note $\mathcal(\{1,2,3,\hdots, n\})$ \\
				Une partie de $\{1,2,3,\hdots, n\}$ est un sous ensemble  de $\{1,2,3,\hdots, n\}$\\
				Il y a $2^n$ parties de $\{1,2,3,\hdots, n\}$ car il eiste une bijection entre $P(\{1,2,3,\hdots, n\})$ avec $\{0,1\}^n$
			\end{definition}
			
			\subsubsection{Ensembles des permutation de $\{1,2,3,\hdots, n\}$}\label{label}
				Une permutation de $\{1,2,3,\hdots, n\}$ est une bijection de $\{1,2,3,\hdots, n\}$ \\
				$\sigma\in\mathcal{G}(n)$ est éfinie pour sur $\{1,2,3,\hdots, n\}$ et $Card (\mathcal{G}(n))=n!$
			
			\subsection{ensemble des arrangement de $p$ elements}\label{label}
				C'est l'ensemble de touts les $p_uplets$ que l'on peut construire avec les éléments de $\{1,2,3,\hdots, n\}$
				\[A_n^p=\frac{n!}{(n-p)!}\]
			\subsection{L'ensemble des parties de $p$ éléments de $\{1,2,\hdots, n\}$}\label{label}
			C'est l'ensemble $\left\{\{x_1,\hdots,x_p\}, x_i\neq x_j, i\neq j, x_i\in\{1,2,\hdots,n\}\right\}$ 
			C'est un sous ensemble de $\mathcal{P}\{1,2,\hdots, n\}$ son cardinal vaut 
			\[
				\boxed{\begin{pmatrix}n\\p\end{pmatrix}=C_n^p=\frac{n!}{p!(n-p)!}}
			\]
			\underline{demo} il y a $p!$ fois plus de p-uplets de $\llbracket 1,n\rrbracket$ que de parties de p éléments de $\llbracket 1,n\rrbracket$ \\
			En effet si on fixe une partie $\{x_1,\hdots,x_p\}$ de $\llbracket 1,n\rrbracket$ On peut construire  $p!$ p-uplets $(\alpha_1,\alpha_2,\hdtos,\alpha_p)$ \\
			Donc $C_n^p=\frac{A_n^p}{p!}$
			
			$\begin{pmatrix}n\\p\end{pmatrix}$ est aussi le nombre de facon d'écrire un n-uplet de $\B^n(\epsilon_1,\epsilon_2,\hdots,\epsilon_n)$ verifiant $\sum_n\epsilon=p$
			\[
				(x+y)^n=\sum_{k=0}^n \begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}x^ky^{n-k}
			\]
			\underline{cas remarquables }
			\begin{itemize}
				\item $\begin{pmatrix}n\\1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}n\\n-1\end{pmatrix}=n$\\
				\item $\begin{pmatrix}n\\2\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}n\\ n-2\end{pmatrix}=n$\\
			\end{itemize}
			
	\section{espaces de probabilité}\label{label}
		\subsection{introduction}\label{label}
			On a besoin de definir un espace de probabilité aquand un résultat est incertain, lié au hasard, aléatoire, dû à une expérience aléatorire.
			\begin{definition}[l'univers]
				C'est un ensemble qui rassemble toutes les information liées à une expérient aléatoire. On l'appelle $\Omega$
			\end{definition}
			
			
			
		\subsection{Les évenements }\label{label}
			\underline{$\omega$ fini}
			\begin{definition}
				Les évenements sont des parties de $\Omega$\\
			\end{definition}
			\begin{definition}
				On ndit que deux évenements $A$ et $B$ sont incompatibles si leur réalisation sont disjoints. $A\cap B=\varnothing$
			\end{definition}
			on dit que $(A_j)_{j\in J}$ dévenements de $\Omega$ est une partition de $\Omega$  si les évenemtns $A_i$, $A_j$ $i\neq j$ sont deux à deux incompatibles et $\bigcup A_j=\Omega$
			
		\subsection{Une porbabilité}\label{label}
			pout $\Omega$ fini\\
			On regarde une expérience aléatoire. $A$ chauqe élément $\omega\in\Omega$ on peut associé la fréquence d'apparition de $\omega$ : $p(\omega)$ 
			\begin{definition}
				On appelle germe de probabilité une fonction qui vérifie : 
				\begin{align*}
					p:\Omega\longmapsto&[0,1]\\
					\sum_{\omega\in\Omega} p(\omega)=&1
				\end{align*}
				On appelle probabilité associée au germe $p$ la fonction $\mathbbm{P}: \mathcal{P}(\omega)\to[0,1]$ définie par : pour $A$ un évenement de $\Omega$, 
				\[\mathbbm{P}(A)=\sum_{\omega\in A}p(\omega)\]
			\end{definition}
			
			\begin{propriete}
				la porbabilité $\mathbbm{P}$ vérifie ($A,B$ deux évenements de $\Omega$)
				\begin{itemize}
					\item $\mathbbm{P}(\Omega)=1$
					\item si $A$ et $B$ sont incompatobles $\mathbbm{P}(A\cup B)=\mathbbm{P}(A)+\mathbbm{P}(B)$
					\item plus généralement $\mathbbm{P}(A\cup B)=\mathbbm{P}(A)-\mathbbm{P}(B)+\mathbbm{P}(A\cap B)$
					\item $\mathbbm{P}(A^c)=1-\mathbbm{P}(A)$
					\item si $(A_i)_{i\in J}$ est une partition de $\Omega$ alors la somme de leurs probabilité vaud 1
				\end{itemize}
			\end{propriete}
		\subsection{Un espace de probabiltié}\label{label}
			\begin{definition}
				\underline{un espace de probabilité} est la donnée d'un univers $\Omega$ et d'une probabilité $\mathbbm{P}$ définie sur $\Omega$
			\end{definition}
			
	\section{Probabilité Produit}\label{label}
		\underline{la question : } On a 2 dés équilibrés (un rouge et un vert) On a construit deux espace de probabiltié $(\Omega_{rouge},\mathbbm{P}_{rouge})$ et $(\Omega_{vert},\mathbbm{P}_{vert})$ Peut on définir un espace de probabilité qui corsrespond a l'experionce "On jette les deux dés en meme temps."
		\begin{définition}
			Soit $\Omega_1$ et $\Omega_2$ deux univers que l'on munit d'un germe de probabilité $p_1$ et $p_2$ alors $\Omega=\Omega_1\times\Omega_2$ on peut définit le germe $p$ par $p(\omega_1, \omega_2)=p_1(\omega_1)p_2(\omega_2)$ La fonction $p$ est bien un germe de probabilité, la probabilité $\mathbbm{P}$ associé est appelé la probablité produit de $\mathbbm{P}_1$ et  $\mathbbm{P}_2$
		
		\end{définition}
\end{document}
	
